\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\linespread{1.5}
\usepackage[left=3cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{natbib} %bibtex

\newtheorem{definition}{Definicja}[chapter]
\newtheorem{przyklad}{Przykład}

\newtheorem{tw}[definition]{Twierdzenie}
\newtheorem{remark}[definition]{Uwaga}

\author{Maria Soja}
\title{Teoria Stevensa pomiaru statystycznego}

\newcommand{\parauporzadkowana}[2]{\left\langle {#1}; {#2} \right\rangle}
\newcommand{\zbior}[1]{\left\lbrace {#1} \right\rbrace }
\newcommand{\domkniecie}[1]{\left\lbrack{#1}\right\rbrack}

\newcommand{\tuple}[1]{\left\langle {#1} \right\rangle}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{flushleft}
\end{flushleft}
\begin{center}
\textsc{{\huge Politechnika Łódzka}}
\end{center}
\bigskip
\bigskip
\begin{center}
\textsc{{\Large Wydział Fizyki Technicznej, Informatyki i~Matematyki Stosowanej}}
\end{center}
\bigskip
\bigskip
\begin{Large}
Kierunek: Matematyka 
\\Specjalność: Matematyczne metody analizy danych biznesowych

\end{Large}
\bigskip
\bigskip
\noindent\hrulefill
\begin{center}
{\textbf{{\Large Teoria Stevensa pomiaru statystycznego.}}}
\end{center}
\begin{flushright}
{\large 
Maria Soja

Nr albumu: 
210088
}
\end{flushright}
\noindent\hrulefill
\bigskip
\bigskip
\begin{center}
{\large Praca licencjacka
napisana w~Instytucie Matematyki 
\\Politechniki Łódzkiej 
\bigskip
\bigskip
\\Promotor: dr, mgr inż. Piotr Kowalski
 }
\end{center}
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\begin{center}
{\textsc{\large Łódź, wrzesień 2019}}
\end{center}
\end{titlepage}


\tableofcontents

\chapter{Wstep}

\chapter{Preliminaria}

\section{Oznaczenia używane w pracy}

\section{Elementy teorii mnogości}
W naszej pracy rozważane będą zagadnienia wymagające doprecyzowania wielu pojęć z zakresu dziedzin matematyki takich jak statystyka czy algebra. 


Zdefiniujmy parę uporządkowaną. Warto powiedzieć, że w wielu pracach definicje tam użyte są matematycznie niepoprawne.

\begin{definition}[{\citep[Sec 3.3]{kuratowski1966wstkep}}]
Parą uporządkowana składającą się z poprzednika $a$ oraz następnika $b$ nazwiemy zbiór składający się z elementów poniżej opisanych i oznaczany:
\begin{equation*}
\parauporzadkowana{a}{b}=\zbior{\zbior{a}, \zbior{a,b}}.
\end{equation*}

\end{definition}

\begin{definition}[Iloczyn kartezjański{\citep[Sec 3.4]{kuratowski1966wstkep}}]
Iloczynem kartezjańskim zbiorów $X$ i $Y$ nazywamy zbiór wszystkich par uporządkowanych $\parauporzadkowana{x}{y}$, gdzie $x \in X$ i $y \in Y$. Zbiór ten oznaczamy przez $ X \times Y$; zatem
\begin{equation*}
X \times Y= \zbior{\parauporzadkowana{x}{y}:  x\in X  , y \in Y}.
\end{equation*} 

\end{definition}

\begin{definition}[{\citep[Sec 6.1 Def. 6.1]{kraszewski2007wstkep}}]
Dane są dwa zbiory $X$ i $Y$. Relacją $\mathcal{R}$ (dwuargumentową) między elementami zbioru $X$, a elementami zbioru $Y$ nazywamy dowolny podzbiór iloczynu kartezjańskiego $X \times Y$.
\end{definition}
Chcąc zapisać, że pewien element $x$ jest w relacji $\mathcal{R}$ z pewnym elementem $y$ piszemy
$$
x\mathcal{R}y.
$$

Najpowszechniej stosowaną relacją jest funkcja.

\begin{definition}[Funkcja{\citep[Sec 4.1]{kuratowski1966wstkep}}]
Niech dane bedą dwa zbiory $X$ i $Y$. Przez funkcję, której argumenty przebiegają zbiór $X$, wartości zaś należą do zbioru $Y$, rozumiemy każdy podzbiór $f$ iloczynu kartezjańskiego $X \times Y$ o tej własności, że dla każdego $x \in X$ istnieje jeden i tylko jeden $y$ taki, że $\parauporzadkowana{x}{y} \in f$. 

\end{definition}

Równoważnie zapisujemy, że $f(x)=y$

\begin{definition}[Superpozycja funkcji{\citep[Sec 4.2 Def. 1.]{kuratowski1966wstkep}}]
Niech dane będą trzy zbiory $X$, $Y$ i $Z$ oraz dwie funkcje $f:X\to Y$, oraz $g:Y\to Z$. Funkcje te wyznaczają trzecia funkcję złożoną $h:X\to Z$ (nazywaną superpozycją funkcji $f$ i $g$) określoną przez warunek
\begin{equation*}
\forall_{x \in X} \quad h(x)=g(f(x)).
\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[{\citep[Sec 5.2 Def. 5.5]{kraszewski2007wstkep}}]
Niech $f:X \to Y$.
\begin{enumerate}
\item
Mówimy, że funkcja $f$ jest różnowartościowa i piszemy $f:X\xrightarrow{1-1} Y$, jeśli różnym argumentom przyporządkowuje ona różne wartości, czyli
\begin{equation*}
\forall{x_{1},x_{2}}\in X \quad x_{1}\ne x_{2} \implies f(x_{1})\ne f(x_{2}).
\end{equation*}
Funkcję taką nazywamy też injekcją lub mówimy, że jest $1-1$. Potocznie mówi się, że funkcja różnowartościowa nie skleja argumentów.
\item
Mówimy, że funkcja $f$ jest na i piszemy $f:X\xrightarrow{na}Y$, jeśli każdy element jej przeciwdziedziny jest wartością funkcji dla pewnego jej argumentu, czyli
\begin{equation*}
\forall_{y\in Y} \exists_{x\in X} \quad y=f(x).
\end{equation*}
Funkcję taką nazywamy też surjekcją.
\item
Jeśli funkcja $f$ jest różnowartościowa i na, nazywamy ją wzajemnie jednoznaczną i piszemy $f:X\xrightarrow[na]{1-1} Y$. O takiej funkcji mówimy też, że jest bijekcją.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[{\citep[Sec 6.1 Def. 6.2]{kraszewski2007wstkep}}]
Dany jest zbiór $X$. Jeśli $\mathcal{R}$ jest relacją między elementami zbioru $X$ a elementami zbioru $X$ (czyli $\mathcal{R}\subseteq X \times X$), to mówimy, że $\mathcal{R}$ jest relacją na zbiorze $X$ (można też mówić o relacji w zbiorze $X$).
\end{definition}


\begin{definition}[{\citep[Sec 6.2 Def. 6.6]{kraszewski2007wstkep}}]
Niech $\mathcal{R}$ będzie relacją na niepustym zbiorze $X$. Mówimy, że:
\begin{enumerate}
\item
$\mathcal{R}$ jest zwrotna $\iff$ $(\forall_{x\in X}) x\mathcal{R}x$.
\item
$\mathcal{R}$ jest przeciwzwrotna $\iff$ $(\forall_{x\in X})$ $\neg x\mathcal{R}x$.
\item
$\mathcal{R}$ jest przechodnia $\iff$ $(\forall_{x,y,z\in X})$ $(x\mathcal{R}y\land yRz  \implies x\mathcal{R}z)$.
\item
$\mathcal{R}$ jest symetryczna $\iff$ $(\forall_{x,y\in X})(x\mathcal{R}y \implies y\mathcal{R}x)$. 
\item
$\mathcal{R}$ jest słabo antysymetryczna $\iff$ $(\forall_{x,y\in X})( x\mathcal{R}y \land yRx \implies x=y$).
\item
$\mathcal{R}$ jest silnie antysymetryczna $\iff$ $(\forall_{x,y\in X})(x\mathcal{R}y \implies \neg y\mathcal{R}x$).
\item
$\mathcal{R}$ jest spójna $\iff$ $(\forall_{x,y\in X})(x\mathcal{R}y \lor y\mathcal{R}x)$.

\end{enumerate}
\end{definition}
\section{Teoria grup algebraicznych}

Bazowym pojęciem algebry jest pojęcie działania.

\begin{definition}[Działanie{\citep[Sec 4.1]{jedrzejewski2011algebra}}]
Niech $X$ będzie dowolnym niepustym zbiorem. Powiemy, że $\circ$ jest działaniem w zbiorze $X$ jeśli $\circ: X \times X \to X$.
\end{definition}


\begin{definition}[{\citep[Sec 4.1 Def. 4.3]{jedrzejewski2011algebra}}]
Działanie $\circ$ w zbiorze $X$ nazywamy działaniem łącznym, jeśli spełniony jest warunek 
\begin{equation*}
(a\circ b)\circ c = a\circ(b\circ c)
\end{equation*} 
dla każdych elementów $a,b,c$ ze zbioru $X$.
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.1 Def. 4.4]{jedrzejewski2011algebra}}]
Działanie $\circ$ w zbiorze $X$ nazywamy działaniem przemiennym, jeśli spełnia ono warunek
\begin{equation*}
a\circ b=b\circ a
\end{equation*}
dla każdych elementów $a,b$ ze zbioru $X$.
\end{definition}
Przykładem działania jest dodawanie liczb naturalnych w zbiorze $N$.
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.1 Def. 4.6]{jedrzejewski2011algebra}}]
Element $e$, należący do zbioru $X$, nazywamy elementem prawostronnie neutralnym działania $\circ$ w zbiorze $X$, jeśli
\begin{equation*}
x\circ e = x
\end{equation*} 
dla każdego elementu $x$ ze zbioru $X$.
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.1 Def. 4.5]{jedrzejewski2011algebra}}]
Element $e$, należący do zbioru $X$, nazywamy elementem lewostronnie neutralnym działania $\circ$ w zbiorze $X$, jeśli
\begin{equation*}
e\circ x = x
\end{equation*} 
dla każdego elementu $x$ ze zbioru $X$.
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.1 Def. 4.8]{jedrzejewski2011algebra}}]
Element $e$ nazywamy elementem neutralnym w zbiorze $X$, jeśli jest on lewostronnie i prawostronnie neutralny, czyli
\begin{equation*}
e\circ x = x\circ e = x
\end{equation*}
dla każdego elementu $x$ ze zbioru $X$.
\end{definition}
Na przykład elementem neutralnym dodawania jest 0 natomiast elementem neutralnym mnożenia jest 1.

\begin{definition}[Struktury algebraicznej{ \citep[Sec 4.1 Def. 4.1]{jedrzejewski2011algebra}}]
Strukturę algebraiczną (systemem algebraicznym, czasem algebrą) nazywamy niepusty zbiór wraz z pewną liczbą działań wewnętrznych i pewną liczbą działań zewnętrznych w tym zbiorze.
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.2 Def. 4.9]{jedrzejewski2011algebra}}]
Strukturę algebraiczną, złożoną z niepustego zbioru $P$ i jednego działania łącznego, nazywamy półgrupą.
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.2]{jedrzejewski2011algebra}}]
Półgrupę, w której istnieje element neutralny, nazywamy półgrupą z jedynką lub monoidem. Półgrupę ,w której działanie jest przemienne, nazywamy półgrupę przemienną lub półgrupę abelową. 
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.2]{jedrzejewski2011algebra}}]
Element $a$ w półgrupię $(P,\circ)$ z jedynką $e$ nazywamy elementem odwracalnym, jeśli istnieje element $a'$ w zbiorze $P$ taki, że
\begin{equation*}
a'\circ a=a\circ a'=e
\end{equation*}
Element $a'$ nazywamy wtedy elementem odwrotnym do elementu $a$.
\end{definition}
\begin{definition}[Grupy {\citep[Sec 4.3 Def. 4.10]{jedrzejewski2011algebra}}]
Strukturę algebraiczną ($\mathcal{G},\circ$) nazywamy grupą, jeśli spełnione są następujące warunki:
\begin{equation*}
\forall_{a\in \mathcal{G}} \forall_{b\in \mathcal{G}} \forall_{c\in \mathcal{G}} ((a\circ b)\circ c=a\circ (b\circ c)),
\end{equation*}
\begin{equation*}
\exists_{e\in \mathcal{G}} \forall_{a\in \mathcal{G}}(e\circ a=a=a\circ e),
\end{equation*}
\begin{equation*}
\forall_{a \in \mathcal{G}} \exists_{\overline{a}\in\mathcal{G}}(\overline{a}\circ a=e=a\circ\overline{a}).
\end{equation*}
\end{definition}
\begin{definition}[{\citep[Sec 4.3 Def. 4.12]{jedrzejewski2011algebra}}]
Grupą przemienną (abelową) nazywamy taką grupę, w której działanie jest przemienne.
\end{definition}



\chapter{Teoria Pomiaru Statystycznego Stevensa}

W poniższym rozdziale korzystać z artykułu [{\citep{adams1965theory}}]

Standardowo w analizie pomiaru, wynik będziemy przedstawiać jako funkcję o wartości liczbowej. Pomiary masy w funtach będą reprezentowane przez funkcję, która może być oznaczona jako "$Ib$";  ta funkcja jest skorelowana z każdym obiektem $x$ który można zważyć wartością liczbową, $Ib(x)$ - waga $x$ w funtach. Dowolną funkcję tego rodzaju nazywamy \textit{numerical assignment}. Choć w języku polskim nie jest dostępne utarte tłumaczenie tego pojęcia rozumiemy je jako formę przypisania liczby do danego obiektu. Na przykład przy pomiarze wagi możemy użyć rożnych jednostek. Jest to formalnie przedstawione  przez klasę przypisań liczbowych (funkcja funta, funkcja uncji, funkcja tona, itp.). Mówiąc ogólnie o pomiarze, przyjmiemy jako podstawowe pojecie klasę przypisań liczbowych. Drugim podstawowym pojęciem jest permissible transformation czyli funkcja odwzorowującą wartości jednego numerical assignment danej klasy na wartości innego numerical assignment. Te dwa pojęcia składają się na numerical assignment system. Zdefiniujmy formalnie czym jest numerical assignment system.
\begin{definition}[Numerical assignment system (NAS)]
Numerical assignment system to uporządkowany układ $\tuple{A, M, a, \Phi}$ spełniający poniższe warunki:
\begin{enumerate}
\item
$A$ jest niepustym zbiorem, $a$ jest podzbiorem liczb rzeczywistych, $M$ jest zbiorem funkcji przekształcających $A$ w $a$, i $\Phi$ jest klasą funkcji przekształcających $a$ w siebie.  
\item
$$
\forall_{m \in M} \forall_{phi \in \Phi} \quad \phi \circ m \in M.
$$ 
\item
$\Phi$ zawiera tożsamościową transformację (identyczność) $a$ w siebie i 
$$
\forall_{\phi_{1}, \phi_{2} \in \Phi} \quad \phi_{1} \circ \phi_{2} \in \Phi.
$$

\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{remark}[O warunku 2]
Warunek 2. powyższej definicji jest po prostu wymogiem na to aby każde permissible transormation przenosiło dowolne numerical assignment do innego numerical assignment tego samego systemu.
\end{remark}

\begin{remark}[O warunku 3]
Warunek 3. nie jest kluczowy, ale może być wymuszany, ponieważ tożsamościowe transformacje zdecydowanie przypisują numerical assignment do numerical assignment. Poza tym musimy pamiętać, że złożenie dwóch transformacji musi zawsze dawać permissible transformiation.
\end{remark}

  Można zauważyć, że pewne rzeczy przyjmowane za pewnik dotyczące pomiarów i permissible transfomations  nie są zakładane w powyższej definicji. Po pierwsze, nie zakładaliśmy, że permissible transfomations stanowią grupę, która wymaga dodatkowych założeń, dla każdego $\phi$ z $\Phi$, że $\Phi$ zawiera odwrotność $\phi$, a to z kolei wymagałoby żeby dodatkowo wszystkie $\phi$ z $\Phi$ były odwzorowaniem różnowartościowym $a$ w siebie. Nie zakładaliśmy, że numerical assignment z $M$ odwzorowuje $A$ na $a$ to znaczy, że pomiary nie przyjmują wszystkich  możliwych wartości liczbowych. Wreszcie co może wydawać najpoważniejszym pominięciem, nie zakładaliśmy odwrotności warunku 2. w definicji, to znaczy, że każde numerical assignemnt na ten system może być przeniesione na inny za pomocą permissible transformation. W poniższych przykładach pokażemy dlaczego nie zakładamy mocniejszych założeń.
  %TODO
\begin{enumerate}
\item
Wagi z różnym maksymalnym obciążeniem. Jeżeli będziemy ważyć przedmiot którego waga jest większa od maksymalnego obciążenia jednej z wag wtedy wyniki naszych pomiarów będą się różnić. 
\item
Termometry z różnymi maksymalnymi i minimalnymi stopniami. Jeżeli temperatura będzie wyższa lub niższa niż skala jednego termometru wtedy wyniki naszych pomiarów również będą się różnić.
\end{enumerate}  
   Dotyczy to rodzajowi pomiaru i jego klasie permissible transformation. Jeżeli nasze założenia o początku tych idei jest poprawne, to powyższe założenia ogólnie nie maja miejsca i dlatego wskazane jest zacząć od słabszych założeń, ale lepiej uzasadnionych.  
\begin{definition}
Numerical assignment system $U=\tuple{A, M, a, \Phi}$ jest regularny wtedy i tylko wtedy gdy spełnione są poniższe warunki:
\begin{enumerate}
\item
Elementy z $M$ i $\Phi$ są różnowartościowe.
\item
Istnieje $m_{0}\in M$, $m_0:A\to a$ i które generuje $M$ w tym sensie, że dla każdego $m\in M$ istnieje takie $\phi\in \Phi$, że
$$
\phi \circ m_{0}=m.
$$
\item
Dla wszystkich skończonych $n$ i elementów $\alpha_{1},\dots,\alpha_{n}\in a$ i  $\phi\in \Phi$, istnieje funkcja $\Psi\in \Phi$, $\Psi:a\to a$, taka że dla każdego $i=1,\ldots,n$ 
$$
\Psi(\Phi(\alpha_{i}))=\alpha_{i}.
$$
\end{enumerate}
\end{definition}
\section{Typy skal}
Pojęcie Stevensa na temat typów skal jest jednym z najważniejszych definicji w jego teorii. Jednakże nie zawsze będą używane o tym samym znaczeniu. Co mogłoby oznaczać nieprecyzyjność w teorii. Dlatego pojęcie na temat typów skal rozszerzamy następująco.  
\begin{definition}
Niech $U=\tuple{A, M, a, \Phi}$ będzie NAS. Wtedy:
\begin{enumerate}
\item
$U$ jest skalą nominalną wtedy i tylko wtedy gdy $\Phi$ jest zbiorem wszystkich różnowartościowych funkcji odwzorowujących $a$ w siebie.
\item
$U$ jest skalą porządkową wtedy i tylko wtedy gdy $\Phi$ jest zbiorem wszystkich ściśle rosnących odwzorowań $a$ w siebie.
\item
$U$ jest skalą interwałową (nazywaną też przedziałową) wtedy i tylko wtedy gdy $a$ jest zbiorem wszystkich liczb rzeczywistych i $\Phi$ jest zbiorem wszystkich funkcji $\phi$, takich że istnieją $\beta,\gamma$ gdzie $\beta>0$ i
\begin{equation*}
\phi(\alpha)=\beta\alpha+\gamma
\end{equation*}
dla wszystkich $\alpha$ z $a$.
\item
$U$ jest skalą ilorazową (nazywaną też stosunkową) wtedy i tylko wtedy gdy $a$ jest zbiorem liczb dodatnich rzeczywistych i $\Phi$ jest zbiorem wszystkich przekształceń takich że istnieje $\beta>0$ i
\begin{equation*}
\phi(\alpha)=\beta\alpha
\end{equation*}
dla wszystkich $\alpha$ z $a$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Zauważmy, że skale w powyższej definicji są uporządkowane od najsłabszej do najmocniejszej oraz dla dowolnej skali spełnione są założenia skal słabszych.
\begin{remark}
Przykładem zmiennej w skali nominalnej jest płeć, w skali porządkowej jest stopień wysmażenia mięsa, w skali interwałowej rok urodzenia oraz w skali ilorazowej ciężar.
\end{remark}

%\begin{przyklad}
%Rozważmy zbiór nazw dni tygodnia czyli
 % $$
%A=\zbior{\textrm{Poniedziałek, Wtorek, Środa, Czwartek, Piątek, Sobota, Niedziela}}
%$$
%Dniom tygodnia przypiszemy liczby $a=\zbior{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}$
%\end{przyklad}

%Bardzo trudno jest jawnie podać postać rodziny $M$ najczęściej odbywa się to w ten sposób, że zakłada się pewne konkretne przekształcenie należy do tej rodziny $M$ a inne przekształcenia uzyskuje się przez jego superpozycje z różnymi funkcjami z $\Phi$ 

%\begin{definition}[Przekształcenia generujące rodzinę $M$]
%Niech $k \in N$ rozważmy 
%$$
%M_{0} =\zbior {m_{1}, m_{2}, \dots ,m_{k}, \forall_{i \in {1, \dots ,k}}\quad m_{i}: A \to a}
%$$ 
%zdefiniujmy rekurencyjną formułę 
%$$
%M_{k+1} = M_{k} \cup \zbior{m; m:A \to a , \exists_{\overline{m} \in M_{k}} \exists_{\phi \in \Phi} \quad m= \phi \circ \overline{m}}
%$$ 
%wtedy $M= \bigcup^{\infty}_{n=0}M_{n}$ nazywamy rodziną przypisań %wygenerowana przez $m_{1},\dots, m_{k}$ oraz rodzinę $\Phi$.
%\end{definition}

%\begin{tw}
%Dla zbioru $A$ z Przykładu 1, rozważmy
 %\begin{equation*}
%\begin{split}
%m_{0} & =\zbior{\parauporzadkowana{\textrm{Poniedziałek}}{0},\parauporzadkowana{\textrm{Wtorek}}{1},\parauporzadkowana{\textrm{Środa}}{2},\parauporzadkowana{\textrm{Czwartek}}{3},\parauporzadkowana{\textrm{Piątek}}{4},\\
%& \parauporzadkowana{\textrm{Sobota}}{5},\parauporzadkowana{\textrm{Niedziela}}{6}} \left. \rigth\rbrace
%\end{split}
%\end{equation*}

%i niech $M$ będzie zbiorem generowanym przez $m_{0}$ oraz rodzinę $\Phi \colon A \to a$ oraz $\Phi$ jest klasą funkcji różnowartościowych przekształcających $a$ w siebie wtedy taki układ $U$ jest skalą nominalną oraz zachodzi poniższa równoważność
 %$$
%\forall_{y,z \in A} y=z \iff m(y)=m(z).
%$$
%\end{tw}
%\begin{proof}
%Rozważmy $y,z \in A$ i niech $m \in M$. Wtedy
%\begin{equation*}
%\exists_{\phi \in \Phi} m=\phi \circ \overline{m}.
%\end{equation*}
%Jeśli $y=z$ to $\overline{m}(y)=\overline{m}(z)$. $\phi$ jest funkcją zatem 
%\begin{equation*}
%\phi \circ \overline{m}(y)=\phi \circ \overline{m}(z) \iff m(y)=m(z).
%\end{equation*}
%Jeśli $y\ne z$ to $\overline{m}(y)\ne \overline{m}(z)$. $\phi$ jest różnowartościowa zatem
%\begin{equation*}
%\phi \circ \overline{m}(y) \ne \phi \circ \overline{m}(z) \iff m(y) \ne m(z)
%\end{equation*}
%Przypuśćmy, że $m(y)=m(z) \land y \ne z$. Wobec powyższego sprzeczność. Zatem
%\begin{equation*}
%\forall_{y,z \in A} y=z \iff m(y)=m(z).
%\end{equation*}
%\end{proof}

%\begin{tw}
%Dla zbioru $A$ z Przykładu 1, rozważmy
 %\begin{equation*}
%\begin{split}
 %m_{0} & =\zbior{\parauporzadkowana{\textrm{Poniedziałek}}{0},\parauporzadkowana{\textrm{Wtorek}}{1},\parauporzadkowana{\textrm{Środa}}{2},\parauporzadkowana{\textrm{Czwartek}}{3},\parauporzadkowana{\textrm{Piątek}}{4}, \\
%&  \parauporzadkowana{\textrm{Sobota}}{5},\parauporzadkowana{\textrm{Niedziela}}{6}} 
%\end{split}
%\end{equation*}
 
% i niech  $M$ będzie zbiorem generowanym przez $m_{0}$ oraz rodzinę $\Phi \colon A \to a$ oraz $\Phi$ jest klasą funkcji różnowartościowych przekształcających $a$ w siebie wtedy taki układ $U$ jest skalą nominalną, ale porządki zdefiniowane przez przypisania z rodziny $M$ nie tworzą porządku w zbiorze $A$.
%\end{tw}
%\begin{proof}
%Przypuśćmy, że istnieje $\le$ będące porządkiem w $A$ zgodnym ze wszystkimi przypisaniami z $M$. Wtedy
%\begin{equation*}
%\forall_{m\in M} \quad y \le z \implies m(y) \le m(z).
%\end{equation*}
%Pokażemy sprzeczność. Niech $y\le z \implies \overline{m}(y)\le \overline{m}(z)$ oraz $y\ne z$. Rozważmy $\phi :a \to a$ takie, że 
%$$
%\forall_{v \in a} \phi(v) = 10 -v.
%$$ 
%Zauważmy, że $\phi$ jest funkcją liniową która nie jest stała, zatem jest różnowartościowa. Wtedy $y \le z \implies \overline{m}(y) \le \overline{m}(z)$. Skoro $\forall_{m \in M} y\le z \implies m(y) \le m(z)$ to 
%\begin{equation*}
%\begin{split}
%\phi \circ \overline{m}(y) \le \phi \circ \overline{m}(z) & \iff 10 -\overline{m}(y) \le 10 - \overline{m}(z)\iff -\overline{m}(y) \le -\overline{m}(z) \\
%\end{split}
%\end{equation*}
%\begin{equation*}
%\overline{m}(y) \le \overline{m}(z) \land \overline{m}(y) \ge \overline{m}(z)
%\end{equation*}
%zatem $y=z$ co jest sprzeczne z przypuszczeniem.

%\end{proof}

%\begin{przyklad}
%Rozważmy zbiór 
%$$
%A=\zbior{\textrm{bardzo niski, niski, średni, wysoki, bardzo wysoki}}
%$$
 %oraz przypiszmy mu zbiór liczb  $a=\zbior{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}$. 
%\end{przyklad}
%\begin{tw}
%Dla zbioru $A$ z przykładu 2, rozważmy 
%$$
%m_{0}=\zbior{\parauporzadkowana{\textrm{bardzo niski}}{1},\parauporzadkowana{\textrm{niski}}{2},\parauporzadkowana{\textrm{średni}}{3},\parauporzadkowana{\textrm{wysoki}}{4},\parauporzadkowana{\textrm{bardzo wysoki}}{5}}
%$$
%i niech $M$ będzie zbiorem generowanym przez $m_{0}$ oraz rodzinę $\Phi \colon A \to a$ oraz $\Phi$ jest zbiorem ściśle monotonicznych rosnących odwzorowań $a$ w siebie wtedy taki układ $U$ jest skalą porządkową.
%\end{tw}

%\begin{przyklad}
%Rozważmy zbiór gdzie zmienna jest rokiem urodzenia czyli niech $A=\zbior{1980,1995,1997,2000,2009}$ oraz przypiszmy mu liczby $a=\zbior{1,2,3,4,5}$.
%\end{przyklad}
%\begin{tw}
%Dla zbioru z przykładu 3, rozważmy 
%$$
%m_{0}=\zbior{\parauporzadkowana{1980}{1},\parauporzadkowana{1995}{2},\parauporzadkowana{1997}{3},\parauporzadkowana{2000}{4},\parauporzadkowana{2009}{5}}
%$$
%gdzie $M$ jest zbiorem generowanym przez $m_{0}$ oraz rodzinę $\Phi \colon A \to a$ oraz $a$ jest zbiorem wszystkich liczb rzeczywistych, $\Phi$ jest zbiorem wszystkich funkcji $\phi$, takich że dla dow. $\beta,\gamma$ gdzie $\beta>0$
%\begin{equation*}
%\phi(\alpha)=\beta\alpha+\gamma
%\end{equation*}
%dla wszystkich $\alpha$ z $a$. Wtedy taki układ $U$ jest skalą interwałową w której nie można wykonać operacji mnożenia czyli nie można określić ile razy ktoś jest starszy.
%\end{tw}
%\begin{proof}
%Niech $y \in A$, niech $x$ oznacza wiek a $z$ obecny rok.
%\begin{equation*}
%x=z-y
%\end{equation*}
%Przypuśćmy, że 
%\begin{equation*}
%\forall_{m \in M} \forall_{n \in N}\quad ny=nx \implies nm(y)=nm(x)
%\end{equation*}
%Pokażemy sprzeczność. Zauważmy, że $ny=n(z-y)$ $\implies$ $nm(y)=n(m(z)-m(y))$ oraz $z \ne y$, $z>y$ zatem
%\begin{equation*}
%nm(y)=nm(z)-nm(y) \iff 2nm(y)=nm(z) \iff 2m(y)=m(z)
%\end{equation*}
%Weźmy $y=2000$ oraz $z=2019$ wstawiając do powyższego mamy %4000=2019. Sprzeczność zatem
%\begin{equation*}
%\forall_{m \in M} \forall_{n \in N}\quad ny\ne nx \implies nm(y)\ne nm(x)
%\end{equation*}
%\end{proof}
 
%\begin{przyklad}
%Rozważmy zbiór, gdzie zmienną jest wysokość mierzona w centymetrach czyli niech $A=\zbior{150,155,160,165,170,175}$ oraz przypiszmy liczby $a=\zbior{0,1,2,3,4,5}$. 
%\end{przyklad}
%\begin{tw}
%Dla zbioru $A$ z przykładu 4, rozważmy
%$$
%m_{0}=\zbior{\parauporzadkowana{150}{0},\parauporzadkowana{155}{1},\parauporzadkowana{160}{2},\parauporzadkowana{165}{3},\parauporzadkowana{170}{4},\parauporzadkowana{175}{5}}
%$$
 %gdzie $M$ jest zbiorem generowanym przez $m_{0}$ oraz rodzinę $\Phi \colon A \to a$ oraz $a$ jest zbiorem wszystkich liczb dodatnich rzeczywistych oraz $\Phi$ jest zbiorem wszystkich przekształceń takich że dla dow. $\beta>0$
%\begin{equation*}
%\phi(\alpha)=\beta\alpha
%\end{equation*}
%dla wszystkich $\alpha$ z $a$. Wtedy taki układ $U$ jest skalą ilorazową.
%\end{tw}
%W skali ilorazowej możliwe jest dokonywanie wszystkich operacji matematycznych.






\section{Operacje statystyczne}
Poprzednie definicje dostarczają niezbędnych podstaw do precyzyjnych definicji różnych rodzajów niezmienniczości operacji statystycznych lub obliczeń stosowanych do pomiarów. Sformułujemy jeszcze jedną wstępną koncepcje to znaczy operację statystyczną  (bardziej ogólnie, operację matematyczną) pomiarów. Liczba różnych rodzajów działań matematycznych  do których stosuje się pojęcie niezmienniczości jest dość duża. Należałoby zatem sformułować bardzo ogólną definicje działań matematycznych która by uwzględniała wszystkie poszczególne przypadki jednakże byłaby zbyt rozbudowana. Skupmy się zatem na specjalnej klasie działań matematycznych i statystycznych, w których wynik jest obliczany ze skończonej liczby pomiarów (liczba ta nie musi być ustalona) w pewien jednakowy sposób. Zawiera to w szczególnych przypadkach dobrze znane operacje jak np. obliczenie średniej, mediany, odchylenia standardowego, a także bardziej elementarne działania matematyczne takie jak na przykład dodawanie i odejmowanie. Nie zawiera natomiast działań stosowanych do nieskończonych sekwencji. Wszystkie standardowe operacje statystyczne mogą być przedstawione jako specjalne przypadki uogólnionej funkcji rzeczywistej. W celu zdefiniowania tego pojęcia powinniśmy wprowadzić następujące pojęcia pomocnicze. 
\begin{definition}[Domkniecie zbioru skończonymi ciągami]
Niech $A$ będzie dowolnym niepustym zbiorem. Oznaczmy przez $S(A)$ zbiór wszystkich skończonych ciągów o elementach w $A$.
$$
S(A)=\zbior{(a_n)^{N}_{n=1}; N\in \mathbb{N}, \forall_{n\in \zbior{1,\dots,N}} a_n \in A}.
$$
Oznaczmy dalej przez $A_1 =A$, natomiast przez $A_2 = S(A_1) \cup A_1$. Ogólnie niech $A_n = S(A_{n-1})\cup A_{n-1}, n>1$. Wtedy domknięciem zbioru $A$ skończonymi ciągami nazywamy
$$
\domkniecie{A}=\bigcup^{\infty}_{n=1} A_n.
$$ 
\end{definition}
\begin{definition}[Rozszerzenie funkcji na skończone ciągi]
Niech $A$ będzie dowolnym niepustym zbiorem. Niech $m:A\to \mathbb{R}$. Wtedy funkcja $\domkniecie{m}:\domkniecie{A}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$ dana jest formuła
\begin{itemize}
\item jeśli $x\in A$ to $\domkniecie{m}(x) =m(x) \in \mathbb{R}$
\item jeśli $x\notin A$ to jest ciągiem elementów z $\domkniecie{A}$. Oznaczmy $x=(x_1,\dots,x_N)$. Wtedy 
$$
\domkniecie{m}(x)=\domkniecie{m}((x_1,x_2,\dots,x_N))=(\domkniecie{m}(x_1),\domkniecie{m}(x_2),\dots, \domkniecie{m}(x_N))\in \domkniecie{\mathbb{R}}.
$$
Funkcja $\domkniecie{m}$ nazywana jest rozszerzeniem funkcji $m$ na skończone ciągi.
\end{itemize}
\end{definition}
Więc jeżeli $x$ jest dowolnym ciągiem, $\domkniecie{m}(x)$ jest po prostu odpowiadającym ciągiem wartości. Używając tego pojęcia możemy zdefiniować uogólnioną funkcję rzeczywistą której dziedzina jest podzbiorem $\domkniecie{\mathbb{R}}$. Większość konkretnych funkcji, które chcemy uwzględnić mają zdecydowanie bardziej ograniczone dziedziny, ale pożądane jest rozważenie wszystkich funkcji tej klasy razem. Funkcja, której dziedziną są wszystkie uporządkowane pary liczb rzeczywistych jest binarne działanie dodawania. Działanie które znajduje różnicę dwóch średnich może być rozumiane jako działanie posiadające dziedzinę składającą się klasy wszystkich uporządkowanych par skończonego ciągu liczb rzeczywistych. Uogólnione działanie na pomiarach jest intuicyjnie wynikiem zastosowania uogólnionej funkcji rzeczywistej  do liczb przypisanych przez numerical assignment. Zatem uogólnione operacje na pomiarach są generowane przez odpowiednie uogólnione funkcje rzeczywiste. Formalne definicje tych dwóch pojęć są następujące.
\begin{definition}
Niech $\mathcal{D}\subset \domkniecie{\mathbb{R}}$. Wtedy funkcję $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$ nazywamy uogólnioną funkcją rzeczywistą.
\end{definition}
\begin{przyklad}
Przykładem takiej funkcji jest wzięcie średniej  liczb dowolnego ciągu czyli niech $\mathcal{D}=S(\mathbb{R})$, $Mean: S(\mathbb{R})\to \domkniecie{\mathbb{R}}\supset \mathbb{R}$
$$
\forall_{(\alpha_1,\dots,\alpha_n)\in S(\mathbb{R})} \quad Mean((\alpha_1,\dots,\alpha_n))=\frac{\alpha_1+\dots+\alpha_n}{n}.
$$
\end{przyklad}
\begin{przyklad}
Kolejnym przykładem takiej funkcji jest funkcja sortująca liczby
$$
Sort((5,1,7,8,0))=(0,1,5,7,8).
$$
Albo funkcja która filtruje liczby negatywne
$$
FN((-1,2,7,-3,-4,5,6))=(2,7,5,6)
$$
Dobrym przykładem jest też funkcja która dodaje do każdej wartości liczbę 2
$$
ADD2((1,3,5,0))=(3,5,7,2)
$$
\end{przyklad}
\begin{definition}
Niech $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$, $\mathcal{D}\subset\domkniecie{\mathbb{R}}$ Wtedy
$$
D=\zbior{\parauporzadkowana{m}{x}; m:A\to \mathbb{R}, x\in \domkniecie{A}, \domkniecie{m}(x)\in \mathcal{D}}.
$$
Funkcję $F:D\to\domkniecie{\mathbb{R}}$ opisaną formułą
$$
F:\parauporzadkowana{m}{x}\longmapsto\mathcal{F}(\domkniecie{m}(x))
$$
nazywamy uogólnionym działaniem na pomiarach.
\end{definition}
Należy zauważyć, że w definicji uogólnionej funkcji rzeczywistej, nie określono dokładnej przeciwdziedziny dla takich funkcji. Funkcje te zatem mogą być bardzo dowolne. W dalszej części będziemy się zajmować głównie funkcjami, których przeciwdziedziny są liczby rzeczywiste. 

\section{Niezmienniczość statystycznych operacji}
Definiujemy trzy rodzaje niezmienniczości dla uogólnionych operacji na pomiarach względem NAS. 
\begin{definition}
Niech $U=\tuple{A,M,a,\Phi}$ będzie NAS $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to\domkniecie{\mathbb{R}}$, $\mathcal{D}\subset \domkniecie{\mathbb{R}}$ i $F$ jest uogólnioną operacją na pomiarach odpowiadających $\mathcal{F}$. Wtedy:
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest bezwzględnie niezmiennicza względem $U$ 
$$
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M}  \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D} \implies F(m_{1};\overline{x})=F(m_{2};\overline{x}).
$$
\item
$F$ jest odnośnikowo niezmiennicza względem $U$  
$$
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M} \forall_{x \in A} \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D} \implies  m_{1}(x)=F(m_{1};\overline{x}) \iff m_{2}(x)=F(m_{2};\overline{x}).
$$
\item
$F$ jest porównawczo niezmiennicza względem $U$ 
$$
\forall_{m_1, m_2 \in M}  \forall_{\overline{x},\overline{y} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x}),m_1(\overline{y}), m_2(\overline{y}) \in \mathcal{D} \implies  F(m_{1};\overline{x})=F(m_{1};\overline{y}) \iff F(m_{2};\overline{x})=F(m_{2};\overline{y}).
$$
\end{enumerate} 
\end{definition}

Jeśli ograniczymy uwagę do regularnego NAS, każdy typ niezmienniczości może być zdefiniowany równoważnie pod względem klasy numerical assignment lub klasy permissible transformation. Ponieważ rozważamy ogólniejszą klasę NAS, alternatywa wymagająca niezmienniczości według wszystkich numerical assignment wydaje się być bardziej fundamentalna. Zauważmy, że zgodnie z tymi definicjami, odchylenie standardowe nie jest ani bezwzględnie niezmienicze, ani niezmiennicze w stosunku do skal interwałowych, pomimo faktu, że Stevens wymienia je jako odpowiednią statystkę dla takich skal.

Przykładem funkcji bezwzględnie niezmienniczych, o ile NAS regularny, jest funkcja która sprawdza liczbę różnych elementów
\begin{przyklad}
Bezwzględnie niezmiennicza względem $U$ są funkcje 
$$
F=Count(m;x)
$$
\end{przyklad}
\begin{przyklad}
Odnośnikowo niezmiennicza w stosunku do skal interwałowych są np. funkcje
$$
F=Mean(m;x)
$$ 

Niech $U$ będzie skalą interwałową oraz NAS regularny.
Niech $m_1,m_2\in M$ i niech $x\in \domkniecie{A}$. Z regularności $U$ istnieje $m_0 \in M$, że
$$
m_1 = \phi_1 \circ m_0, \quad m_2=\phi_2\circ m_0
$$
Ponad, to gdyż $U$ jest interwałowa to istnieją takie $\beta_{1}, \gamma_{1}, \beta_{2}, \gamma_{2}$, że
$$
\phi_1(\alpha)=\beta_1 \alpha + \gamma_1, \quad \phi_2(\alpha)=\beta_2 \alpha + \gamma_2
$$
Niech $\domkniecie{m_1}(x)=F(m;x)$.
\begin{eqnarray*}
\domkniecie{\phi_1\circ m_0}(x) & = & Mean(\phi_1\circ m_0;x) 
\end{eqnarray*}
Z postaci $\phi_{1}$ i własności średniej
\begin{eqnarray*}
\beta_1\domkniecie{m_0}(x)+ \gamma_1 & = & \beta_1 Mean(m_0;x) + \gamma_1, \\
\beta_1\domkniecie{m_0}(x) & = & \beta_1 Mean(m_0;x), \\
\domkniecie{m_0}(x) & = & Mean(m_0;x), \\
\beta_2\domkniecie{m_0}(x) & = & Mean(\beta_2 m_0;x), \\
\beta_2\domkniecie{m_0}(x) + \gamma_2 & = & Mean(\beta_2 m_0 + \gamma_2;x),  \\
\domkniecie{m_2}(x) & = & F(m_2;x) .
\end{eqnarray*}
Zatem
$$
\domkniecie{m_1}(x)=F(m_1;x) \implies \domkniecie{m_2}(x)=F(m_2;x).
$$
Wobec symetrii oznaczeń mamy
$$
\domkniecie{m_2}(x)=F(m_2;x) \implies \domkniecie{m_1}(x)=F(m_1;x).
$$
Skąd
$$
\domkniecie{m_1}(x)=F(m_1;x) \iff \domkniecie{m_2}(x)=F(m_2;x)
$$
Z dowolności $m_1,m_2$ oraz $x$, $F$ jest odnośnikowo niezmiennicza względem $U$
\end{przyklad}
\begin{przyklad}
Porównawczo niezmiennicza w stosunku do $U$ są funkcje maximum oraz minimum
\end{przyklad}
Referencyjnie niezmiennicze w stosunku do skal interwałowych też są np. funkcje
\begin{equation*}
Mean(m;\overline{x})+kSD(m;\overline{x}),
\end{equation*}

\begin{tw}[Warunki równoważne niezmienniczości bezwzględnej]
Niech $U=\tuple{A,M,a,\Phi}$ będzie regularnym NAS, niech $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$ i niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach odpowiadającą $\mathcal{F}$. Wtedy:

\item
NWSR.
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest niezmiennicza bezwzględnie w stosunku do $U$ 
\item
$$
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m(\overline{x}),\phi(m(\overline{x})) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x})).
$$
\item
$$
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha})\in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
$$
\end{enumerate}

\end{tw}
\begin{proof}
Udowodnimy (1)$\implies$ (2)
Niech $F$ będzie bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do $U$
\begin{equation}
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M}  \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D} \implies F(m_{1};\overline{x})=F(m_{2};\overline{x}).
\end{equation}
Niech $m \in M, \phi \in \Phi$ i $\overline{x} \in \domkniecie{A}$. Wtedy
$$
\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=F(\phi \circ m;\overline{x})
$$
Oczywiście $\phi \circ m \in M$. Zatem z (3.1)
$$
F(\phi \circ m; \overline{x})=F(m;\overline{x})=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x})).
$$

Udowodnimy (2)$\implies$ (1)
Niech $m_1,m_2 \in M$, niech $\overline{x} \in\domkniecie{A}$.
Z regularności $U$, istnieje $m_0\in M$ takie, że
$$
m_1=\phi_1\circ m_0, \quad m_2=\phi_2\circ m_0.
$$
Wtedy wyznaczają $\overline{\alpha}=m_0(\overline{x})$
Ponadto z regularności $U$ istnieje $\Psi:a\to a$, że
$$
\quad \Psi\circ \phi_2(\overline{\alpha})=\overline{\alpha}
$$
Niech $m:=\phi_2\circ m_0$ oraz $\phi:=\phi_1\circ\Psi$, $\overline{x}=\overline{x}$. Wtedy
\begin{eqnarray*}
\mathcal{F}(\phi_1\circ \Psi\circ \phi_2 \circ m_0(\overline{x})) & = & \mathcal{F}(m_2(\overline{x})) \\
\mathcal{F}(\phi_1\circ(\Psi\circ \phi_2)\circ m_0(\overline{x})) & = & \mathcal{F}(\phi_1\circ m_0(\overline{x})) = \mathcal{F}(m_1(\overline{x}))
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\mathcal{F}(m_2(\overline{x})) & = & \mathcal{F}(m_1(\overline{x}))\\
F(m_2;\overline{x}) & = & F(m_1;\overline{x})
\end{eqnarray*}
Z dowolności $m_1,m_2$ raz $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ udowodniliśmy punkt (1).

Udowodnimy (3) $\implies$ (2)
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha})\in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
\end{equation}
Niech $m\in M, \phi \in \Phi$ i $\overline{x} \in\domkniecie{A}$, $\overline{\alpha}:=m(\overline{x})$. Z (3.2)
$$
 \mathcal{F}(\phi(m(\overline{x})))=\mathcal{F}(m(\overline{x})).
$$
Z dowolności wyboru $m, \phi$ oraz $\overline{x}$ udowodniliśmy punkt (2).

$(2) \implies (3)$
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m(\overline{x}),\phi(m(\overline{x})) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x})).
\end{equation}
Niech $\phi \in \Phi$, $\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}$ oraz $\overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha})\in \mathcal{D}$. Niech $\domkniecie{m}(x):= \overline{\alpha}$. Z (3.3)
$$
 \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
$$
Z dowolności wyboru $\phi, \overline{\alpha}$ udowodniliśmy punkt (3).
\end{proof}

\begin{tw}[Warunki równoważne niezmienniczości odnośnikowej]
Niech $U=\tuple{A,M,a,\Phi}$ będzie regularnym NAS, niech $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$ i niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach odpowiadającą $\mathcal{F}$. Wtedy
NWSR
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest odnośnikowo niezmiennicza w stosunku do $U$
\item
$$
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi},\forall_{x \in A}\forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m(\overline{x}), \phi(m(\overline{x})) \in \mathcal{D} \implies
(\phi(m(x))=\mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))) \iff m(x)=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))
$$
\item
$$
\forall_{\phi \in \Phi}\forall_{\alpha \in a}\forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \phi(\alpha))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha})) \iff \alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
$$
\end{enumerate}

\end{tw}
\begin{proof}
Udowodnimy (1) $\implies$ (2)
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M} \forall_{x \in A} \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D} \implies  m_{1}(x)=F(m_{1};\overline{x}) \iff m_{2}(x)=F(m_{2};\overline{x}).
\end{equation}
Niech $m\in M, \phi \in \Phi$, $x \in A$ i $\overline{x}\in \domkniecie{A}$
Stosujemy przekształcenia równoważne
Dla $m_1:=\phi\circ m, m_2:=m, x:=x, \overline{x}:=\overline{x}$ mamy
$$
\phi(m(x))=\mathcal{F}((\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x})) \iff \domkniecie{\phi \circ m}(x)=F(\phi \circ m;\overline{x}) 
$$
Z (3.4) mamy
$$
\iff \domkniecie{m}(x)=F(m;\overline{x}) \iff m(x)=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(x))
$$
Udowodnimy (2) $\implies (1)$
Załóżmy, że 
\begin{equation}
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi},\forall_{x \in A}\forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m(\overline{x}), \phi(m(\overline{x})) \in \mathcal{D} \implies
(\phi(m(x))=\mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))) \iff m(x)=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))
\end{equation}
Niech $m_1,m_2 \in M, x \in A, \overline{x}\in \domkniecie{A}$ i niech $m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D}$. Z regularności NAS istnieje $m_0, \phi_1,\phi_2$ takie, że
$$ 
m_1=\phi_1\circ m_0 \quad m_2=\phi_2\circ m_0
$$
Niech $\alpha=m_0(x)$i $\overline{\alpha}=\domkniecie{m_0}(\overline{x})$ wtedy ponownie z regularności NAS istnieje $\Psi$ takie, że dla każdego $\alpha_i \in \alpha$
$$
\Psi(\phi_2(\overline{\alpha_i}))=\overline{\alpha_i}
$$
oraz
$$
\Psi(\phi_2(\alpha))=\alpha
$$
Z (3.5) dla $m:=\phi_2 \circ m_0$, $\phi:=\phi_1\circ \Psi$, $\overline{x}:=\overline{x}$, $x:=x$
Równoważnie
\begin{eqnarray*}
m_1(x) & = & F(m_1;\overline{x}), \\
 \phi_1\circ m_0(x) & = & F(\phi_1 \circ m_0;\overline{x}),\\
\phi_1\circ\Psi\circ\phi_2\circ m_0(x)=F(\phi_1\circ\Psi\circ\phi_2\circ m_0;\overline{x}) 
\end{eqnarray*}

Korzystając ponownie z (3.5)
$$
(\phi_2\circ m_0)(x)=F(\phi_2\circ m_0;\overline{x}) 
$$
$$
m_2(x)=F(m_2;\overline{x}).
$$
Z dowolności $m_1, m_2, x i \overline{x}, F$ jest odnośnikowo niezmiennicza.

Udowodnimy (3) $\implies$ (2)
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\alpha \in A} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}}\quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \phi(\alpha)=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi}(\overline{\alpha})) \iff \alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
\end{equation}
Niech $m\in M, \phi\in \Phi$, $x\in A$ i $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ i niech $\overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D}$. Dla  $\alpha:= m(x), \overline{\alpha}:=\domkniecie{m}(\overline{x})$. Równoważnie
$$
(\phi(m(x))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi\circ m}(\overline{x})) 
$$
$$
\phi(\alpha)=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi}(\overline{\alpha})).
$$
Z (3.6)
$$
\alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha}) \quad m(x)=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x})
$$
Z dowolności wyboru $m, \phi$ oraz $x$ udowodniliśmy punkt (2).

$(2) \implies (3)$
Załóżmy, że 
\begin{equation}
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi},\forall_{x \in A}\forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m(\overline{x}), \phi(m(\overline{x})) \in \mathcal{D} \implies
(\phi(m(x))=\mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))) \iff m(x)=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))
\end{equation}
Niech $\phi \in \Phi$, $\alpha \in a$, $\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}$. Wtedy istnieje $x$ i $\overline{x}$ oraz takie $m$, że
$$
\alpha=m(x) \quad i \quad \overline{\alpha}=\domkniecie{m}(\overline{x})
$$ 
\begin{eqnarray*}
\phi(\alpha) & = & \mathcal{F}(\domkniecie{\phi}(\overline{\alpha})),\\
\phi(m(x))&=&\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x})).
\end{eqnarray*}
Z (3.7) mamy
\begin{eqnarray*}
m(x) &=&\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))\\
\alpha&=&\mathcal{F}(\overline{\alpha})
\end{eqnarray*}
Z dowolności $\phi, \alpha, \overline{\alpha}$ udowodniliśmy punkt (3).
\end{proof}
\begin{tw}[Warunki równoważne niezmienniczości porównawczej]
Niech $U=\tuple{A,M,a,\Phi}$ będzie regularnym NAS, niech $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$ i niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach odpowiadającą $\mathcal{F}$. Wtedy
NWSR
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest porównawczo niezmiennicza w stosunku do $U$.
\item
$$
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}}\quad m(\overline{x}), m(\overline{y}), \phi(m(\overline{x})), \phi(m(\overline{y})) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{y}))) \iff \mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y})).
$$
\item
$$
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha}, \overline{\beta} \in \domkniecie{a}}  \quad \overline{\alpha}, \overline{\beta}, \phi(\overline{\alpha}), \phi(\overline{\beta}) \in \mathcal{D} \implies  \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\beta})) \iff \mathcal{F}(\overline{\alpha})=\mathcal{F}(\overline{\beta}).
$$
\end{enumerate}

\end{tw}
\begin{proof}
Udowodnimy $(1) \implies (2)$
Niech $F$ będzie porównawczo niezmiennicza oraz niech $m\in M, \phi \in \Phi$, $x, y \in A$ i $\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$ wtedy dla $m_1:=\phi\circ m, m_2:=m, x:=x, y:=y, \overline{x}:=\overline{x}, overline{y}:=\overline{y}$ mamy $F(\phi\circ m;\overline{x})=F(\phi\circ m;\overline{y}) \iff F(m;\overline{x})=F(m;\overline{y})$
Następujące stwierdzenia są równoważne
$$
\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{y}))
$$
Zauważmy, że
$$
F(\phi \circ m;\overline{x})=\mathcal{F}( \domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x})), \quad F(\phi \circ m;y)=\mathcal{F}(\phi\circ \domkniecie{m}(\overline{y})).
$$
Zatem równoważne zdanie jest równe 
$$
F(\phi\circ m;\overline{x})=F(\phi \circ m;\overline{y})
$$
Dzięki warunkowi porównawczej niezmienniczości to z kolei jest równoważne
$F(m;\overline{x})=F(m;\overline{y})$.
Zauważmy, że 
$$
F(m;\overline{x})=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x})) \quad \textrm{oraz} \quad F(m;\overline{y})=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y}))
$$
Zatem ostatecznie jest równoważne 
$$
\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y}))
$$
Z dowolności $\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$, $m_1, m_2 \in M$ udowodniliśmy punkt (2)

Udowodnimy (2) $\implies (1)$
Załóżmy, że 
\begin{equation}
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}}\quad m(\overline{x}), m(\overline{y}), \phi(m(\overline{x})), \phi(m(\overline{y})) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{y}))) \iff \mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y})).
\end{equation}
Niech $m_1,m_2 \in M, \overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$. Z regularności NAS istnieją $m_0, \phi_1,\phi_2$ takie, że
$$ 
m_1=\phi_1\circ m_0 \quad m_2=\phi_2\circ m_0
$$
Niech $\overline{\alpha}=m_0(\overline{x})$ wtedy ponownie z regularności NAS istnieje $\Psi$ takie, że dla każdego $\overline{\alpha_i} \in \alpha$
$$
\Psi(\phi_2(\overline{\alpha_i}))=\overline{\alpha_i}
$$
Dla $m:=\phi_2 \circ m_0$, $\phi:=\phi_1\circ \Psi$, $\overline{x}:=\overline{x}, \overline{x}:=\overline{x}$ mamy $\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1\circ \Psi \circ \phi_2\circ m_0}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1\circ \Psi \circ \phi_2\circ m_0}(\overline{y})) \iff \mathcal{F}(\domkniecie{\phi_2\circ m_0}(\overline{x}))=(\domkniecie{\phi_2\circ m_0}(\overline{y}))$
\begin{eqnarray*}
F(m_1;\overline{x})=F(m_1;\overline{y}) & \iff  & \mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1\circ m_0}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1 \circ m_0}(\overline{y}))\\
&  \iff & \mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1\circ\Psi\circ\phi_2\circ m_0}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1\circ\Psi\circ\phi_2\circ m_0}(\overline{y})) 
\end{eqnarray*}
Z (3.8)
\begin{eqnarray*}
& \iff & \mathcal{F}(\domkniecie{\phi_2\circ m_0}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_2\circ m_0}(\overline{y}))\\
& \iff & F(m_2;\overline{x})=F(m_2;\overline{y})
\end{eqnarray*}

Z dowolności $m_1, m_2$ i $\overline{x}, \overline{y} F$ jest porównawczo niezmiennicza.

Udowodnimy (3) $\implies$ (2)
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha}, \overline{\beta} \in \domkniecie{a}}  \quad \overline{\alpha}, \overline{\beta}, \phi(\overline{\alpha}), \phi(\overline{\beta}) \in \mathcal{D} \implies  \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\beta})) \iff \mathcal{F}(\overline{\alpha})=\mathcal{F}(\overline{\beta}).
\end{equation}
Niech $m\in M, \phi\in \Phi$ i $\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$, $\overline{\alpha}:= m(\overline{x}), \overline{\beta}:=m(\overline{y})$. Z (3.9)
$$
\mathcal{F}(\domkniecie{\phi\circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi\circ m}(\overline{x})) \iff \mathcal{F}(\domkniecie{m} (\overline{x})=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y})).
$$
Z dowolności wyboru $m, \phi$ oraz $\overline{x}, \overline{y}$ udowodniliśmy punkt (2).

$(2) \implies (3)$
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{m \in M}\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}}\quad m(\overline{x}), m(\overline{y}), \phi(m(\overline{x})), \phi(m(\overline{y})) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi \circ m}(\overline{y}))) \iff \mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{x}))=\mathcal{F}(\domkniecie{m}(\overline{y})).
\end{equation}
Niech $\phi \in \phi$, $\overline{\alpha}, \overline{\beta} \in \domkniecie{a}$ oraz $\overline{\alpha}, \overline{\beta}, \phi(\overline{\alpha}), \phi(\overline{\beta}) \in \mathcal{D}$. Niech $\domkniecie{m}(\overline{x}:=\overline{\alpha}$,  $\domkniecie{m}(\overline{y}:=\overline{\beta}$. Z (3.10)
$$
\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\beta})) \iff \mathcal{F}(\overline{\alpha})=\mathcal{F}(\overline{\beta}).
$$
Z dowolności $\phi, \overline{\alpha}, \overline{\beta}$ udowodniliśmy punkt (3).
\end{proof}


\begin{tw}
Niech $U=\tuple{A,M,a,\phi}$ będzie regularnym NAS $\mathcal{F}:\mathcal{D}\to \domkniecie{\mathbb{R}}$, oraz niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach odpowiadającą $\mathcal{F}$. Wtedy:
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do $U$ 
$$
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
$$
\item
Jeżeli dla wszystkich $\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}$ takich, że $\overline{\alpha} \in \mathcal{D}$, $\mathcal{F}(\alpha)\in a$, wtedy $F$ jest odnośnikowo niezmiennicza w stosunku do $U$ wtedy i tylko wtedy gdy 
\begin{equation*}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\phi(\mathcal{F}(\overline{\alpha})).
\end{equation*}
\item
$F$ jest porównawczo niezmiennicza w stosunku do $U$  $$
\forall_{\phi \in \Phi}  \exists_{\psi_{\phi}\in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\alpha})).
$$
\end{enumerate}
\end{tw}
\begin{proof} 
\begin{enumerate}
\item
Dowód (1) wynika wprost z twierdzenia 3.13
\item
$\impliedby$
Załóżmy, że 
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\phi(\mathcal{F}(\overline{\alpha})).
\end{equation}
Niech $m_1, m_2 \in M$ $x \in A$ i $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ i $m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x}) \in \mathcal{D}$
$$
m_1(x)=F(m_1;\overline{x})=F(\domkniecie{m_1}(\overline{x}))
$$
 z regularności NAS istnieje $m_0, \phi_1 , \phi_2$ takie, że 
$$ 
m_1=\phi_1\circ m_0 \quad m_2=\phi_2\circ m_0
$$
Niech $\alpha=m_0(x), \overline{\alpha}=\domkniecie{m_0}(\overline{x})$, $\alpha=(\alpha_1,\dots,\alpha_n)$.

Dalej z regularności $U$ istnieje $\Psi:a \to a$
$$
 \Psi(\phi_1(\overline{\alpha_i}))=\overline{\alpha_i}
$$
$$
 \Psi(\phi_1(\alpha))=\alpha
$$
\begin{eqnarray*}
m_1(x) & = & \mathcal{F}(\domkniecie{m_1}(\overline{x})),\\ 
\phi_1 \circ m_0(x)& = & \mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1 \circ m_0}(\overline{x}))/\Psi(),\\ 
\Psi \circ \phi_1 \circ m_0(x)&= & \Psi(\mathcal{F}(\domkniecie{\psi_1 \circ m_0}(\overline{x})))/\phi_2(),\\
m_2(x)&=&\phi_2(\Psi(\mathcal{F}(\domkniecie{\phi_1 \circ m_0}(x)))
\end{eqnarray*}

Dla $\phi:=\phi_2\circ \Psi, \overline{\alpha}:=\domkniecie{m_1}(\overline{x})$ z (3.11)

\begin{eqnarray*}
m_2(x) & = & \mathcal{F}(\phi_2 \circ \Psi \circ \phi_1 \circ m_0)(\overline{x})),\\
m_2(x) & = & \mathcal{F}(\domkniecie{m_2}(\overline{x}))
\end{eqnarray*}
Z uwagi na symetrię oznaczeń implikacja w drugą stronę jest oczywista. Z dowolności $m_1, m_2$, $x$ i $\overline{x}$, F jest odnośnikowo niezmiennicza.

$\implies$
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi}\forall_{\alpha \in a}\forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \phi(\alpha))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha})) \iff \alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha}).
\end{equation}
Niech $\phi \in \Phi$, $\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}$ i $\overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D}$. Niech $\alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha})$ z (3.12) mamy 
$$
\phi(\alpha)=\mathcal{F}(\domkniecie{\phi}(\overline{\alpha}))
$$
 jednocześnie $\alpha=\mathcal{F}(\overline{\alpha}))$ zatem
$$
\mathcal{F}(\domkniecie{\phi}(\overline{\alpha}))=\phi(\alpha)=\phi(\mathcal{F}(\overline{\alpha}))
$$
Z dowolności $\phi$ i $\alpha, \overline{\alpha}$ udowodniliśmy punkt (2).
\item
$\impliedby$
Załóżmy, że
\begin{equation*}
\forall_{\phi \in \Phi}  \exists_{\psi_{\phi}\in \Phi} \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \quad \overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D} \implies \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\alpha})).
\end{equation*}
Niech $\phi \in \Phi$. Wtedy istnieje 
\begin{equation}
\Psi_{\phi}: \forall_{\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}} \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\alpha})).
\end{equation}

Niech $\overline{\alpha}, \overline{\beta} \in \domkniecie{a}$. Wtedy z (3.13)
\begin{eqnarray*}
\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))&=&\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\alpha}))\\
\mathcal{F}(\phi(\overline{\beta}))&=&\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\beta}))
\end{eqnarray*}
Równoważnie
\begin{eqnarray*}
\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))&=&\mathcal{F}(\overline{\beta}))\\
\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))&=&\Psi_{\phi}(\mathcal{F}(\overline{\beta}))\\
\mathcal{F}(\overline{\alpha})&=&\mathcal{F}(\overline{\beta})
\end{eqnarray*}
$\implies$
Załóżmy, że
\begin{equation}
\forall_{\phi \in \Phi} \forall_{\overline{\alpha}, \overline{\beta} \in \domkniecie{a}}  \quad \overline{\alpha}, \overline{\beta}, \phi(\overline{\alpha}), \phi(\overline{\beta}) \in \mathcal{D} \implies  \mathcal{F}(\phi(\overline{\alpha}))=\mathcal{F}(\phi(\overline{\beta})) \iff \mathcal{F}(\overline{\alpha})=\mathcal{F}(\overline{\beta}).
\end{equation}
Niech $\phi \in \Phi$, $\overline{\alpha} \in \domkniecie{a}$ i $\overline{\alpha}, \phi(\overline{\alpha}) \in \mathcal{D}$. Wtedy z (3.14)
\end{enumerate}
\end{proof}
Powyższe twierdzenie pokazuje, że warunki bezwzględnej, referencyjnej oraz porównawczej niezmienniczości operacji $F$ są równoważne (przynajmniej w szerokim zakresie warunków określonych w twierdzeniu) różnym rodzajom praw transformacji, które odnoszą się do wartości od $\mathcal{F}(\phi(\alpha))$ do $\mathcal{F}(\alpha)$. W pierwszym przypadku wartości te muszą być równe. W przypadku referencyjnej niezmienniczości wymagane jest, aby wartości $\mathcal{F}$ przekształcić zgodnie z tym samym prawem, co podstawowa transformacja pomiarów. W przypadku porównawczej niezmienniczości  wymagane jest, aby każda transformacja podstawowych pomiarów mogła określić odpowiednią transformację wartości operacji. Jedną bezpośrednią konsekwencją tego, wspomnianą wcześniej, jest to, że (zakładając, że ograniczenia przedstawione w hipotezie twierdzenia są spełnione), bezwzględna i referencyjna niezmienniczość są szczególnymi przypadkami niezmienniczości porównawczej.

Pewne problemy matematyczne powstają podczas prób określenia wewnętrznych warunków koniecznych i wystarczających, aby uogólniona operacja na pomiarach, $F$, była niezmienna w każdym z naszych trzech sensów w odniesieniu do NAS z czterech podstawowych typów skali. Z naukowego punktu widzenia najciekawsze z tych wyników dotyczą warunków, które muszą być spełnione, aby $F$ była niezmienna w stosunku do skal porządkowych lub słabszych. Załóżmy, że dziedzina $F$ to zbiór par $m; \overline{x}$, w którym $\overline{x}$ jest skończonym ciągiem jednostek. Następnie, jeśli $F$ jest porównawczo niezmiennicza w stosunku do skali porządkowej lub słabszej, ale nie jest
bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do tej skali,
\begin{equation*}
F(m;x_{1},\dots,x_{n})=F(m;y_{1},\dots,y_{m})
\end{equation*}
można otrzymać w przypadku
\begin{center}
$m(x_{i})=m(y_{i})$ dla $i=1,\dots,m$ i $j=1,\dots,m$.
\end{center}
Oznacza to, że nie można zdefiniować rozsądnej miary rozpraszania dla tych skal, ponieważ (i) taka miara nie powinna być bezwzględnie niezmiennicza (gdyby tak było, przypisałaby równe rozproszenia do dowolnych dwóch zbiorów tej samej liczby elementów) i (ii) powinno być możliwe, gdy dwóm zbiorom $\zbior{x_{1},\dots,x_{n}}$  i$\zbior{y_{1},\dots,y_{m}}$ można przypisać równe rozproszenia, nawet jeśli żaden obiekt z pierwszego zbioru nie ma miary równej obiektowi w drugim (tj.$ m(x_{i})\neq m(y_{j})$  dla wszystkich $i, j$).
\section{Twierdzenia i ich funkcje prawdy}

Zastosowanie jednego z kryteriów z powyższych pięciu definicji niezmienniczości do operacji statystycznej może dać inny wynik niż wynik innego kryterium. Potrzebna jest dalsza specyfikacja, w jakich okolicznościach stosuje się każde ze specjalnych kryteriów. Proponujemy następujące kryterium: operacja statystyczna nie powinna być traktowana jako właściwa lub nieodpowiednia, tylko w odniesieniu do rodzajów stwierdzeń, które są na jej temat. Bardziej szczegółowo, kryterium polega na tym, że operacja statystyczna jest odpowiednia zarówno w odniesieniu do stwierdzenia (bardziej ogólnie, klasy stwierdzeń reprezentowanych przez funkcję zdaniową), jak i do NAS. W przypadku prawdziwej wartości stwierdzenia (lub jakiegokolwiek stwierdzenia klasy ) nie jest zmieniany, gdy mowa jest o innym numerical assignment tego samego systemu. Nasze kryterium odnosi się zatem, przede wszystkim do stwierdzeń lub klas stwierdzeń, a ponadto do operacji statystycznych, których mogą dotyczyć.
 Jednym z ważnych zastosowań jest formułowanie stwierdzeń dotyczących mierzalnych właściwości w populacjach i proponujemy kryterium stosowności dla tego rodzaju zastosowania.

Teraz przedstawiamy sposób na uszczegółowienie powyższych intuicyjnych pomysłów. Przede wszystkim musimy dać bardziej precyzyjny sens koncepcji „stwierdzenia o pomiarach” lub „stwierdzenia o statystycznej operacji pomiarów”. Opis składniowy tego typu stwierdzeń (na tyle ogólny, by uwzględnić większość interesujących naukowo przypadków) wydaje się bezowocny, gdyż stwierdzenia te sa po prostu zbyt zróżnicowane. Dla naszego obecnego celu wystarczy jednak nie rozważać samych stwierdzeń, ale ich warunków prawdy , które mogą być reprezentowane przez odpowiednie funkcje prawdy. Jako przykład rozważmy poniższy wzór, zrównując miarę jednostki $x$ ze średnią miary jednostek w skończonym ciągu  $x=<x_{1},\dots,x_{n}>$:
\begin{equation}
m(x)=Mean(\domkniecie{m}(x)).
\end{equation}
Warunki prawdy tego wzoru są reprezentowane przez funkcję $F(m; x, \overline{x})$, która przyjmuje wartość „prawda” dla określonego numerical assignment $m$, obiekt $x$ i ciąg $\overline{x}$, na wypadek, gdyby te trzy spełniały wzór, tj. tylko w przypadku, gdy $m(x)$ jest równe  $Mean(\domkniecie{m}(x))$. Jeśli arbitralnie reprezentujemy wartość „prawda” przez „1”, a wartość „fałsz” przez „0”, to funkcja prawdy $F(m; x, \overline{x})$ może być precyzyjnie zdefiniowana w następujący sposób. Dziedzina $F$ to zbiór uporządkowanych trójek $m; x, \overline{x}$ takich, że $m$ jest numerical assignment z pewną dziedziną $A$, $x$ jest elementem z $A$, a $\overline{x}$ jest skończonym ciągiem elementów z $A$ i dla wszystkich $m; x, \overline{x}$ z dziedziny $F$,
\begin{equation}
F(m;x,\overline{x})= \left\{ \begin{array}{lIl}
1 & \textrm{gdy} & m(x)=Mean(\domkniecie{m}(x)),}\\
0 & \textrm{wpp}}\\
\end{array} \right.
\end{equation}

Powyższe sugeruje, że przynajmniej dla ograniczonej klasy wzorów, takich jak (3.5), wzory te mogą być wykonane tak, aby odpowiadały funkcjom prawdy w prosty i jednolity sposób (funkcja prawdy jest definiowana w kategoriach wzoru jak w (3.6)). Co więcej, te funkcje prawdy są postrzegane jako szczególne przypadki uogólnionych operacji na pomiarach.
\begin{definition}
Uogólniona funkcja prawdy pomiaru jest uogólnioną operacją na pomiarach, których wartości wynoszą tylko $0$ i $1$.
\end{definition}
\section{Empiryczne znaczenie stwierdzeń}

Mając powiązane funkcje prawdy z wzorami w sposób opisany powyżej, możliwe staje się zastosowanie precyzyjnych pojęć niezmienniczości zdefiniowanych w poprzedniej sekcji do funkcji prawdy (przynajmniej do tych, które są uogólnionymi operacjami na pomiarach), a pośrednio do wzorów, których są funkcjami prawdy. Idea kryjąca się za definicją empirycznego znaczenia dla stwierdzeń (dokładniej wzorów) polega na tym, że ich prawda nie może być zmieniona przez zmianę permissible numerical assignment. Jasne jest, że chodzi o wymóg, aby funkcja prawdy odpowiadająca wzorowi była bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do danego systemu pomiarowego. Dlatego możemy zdefiniować:
\begin{definition}
Wyrażenie $W(F)$ jest empirycznie znaczące względem $U$ gdy jego funkcje prawdy są niezmiennicze bezwzględnie.
\end{definition}
Oczywiście definicja ta jest nieprecyzyjna z powodu nieprecyzyjności w warunkach wzoru i wzoru funkcji prawdy, który celowo nie został precyzyjnie zdefiniowany. W obronie sformułowania powyższej definicji w ten sposób można powiedzieć, że jej zastosowania są dość jasne w tych przypadkach, w których stosuje się ją do wzorów takich jak (3.5), dla których precyzyjnie określona funkcja prawdy jest definiowana w sposób (3.6) . Oznacza to, że jeśli wzór jest wystarczająco jasny, aby możliwe było precyzyjne zdefiniowanie odpowiedniej funkcji prawdy, wówczas zastosowanie definicji staje się jednoznaczne.
\section{Odpowiedniość stwierdzeń dotyczących operacji statystycznych}

Główną cechą naszej analizy jest to, że nie można mówić o statystyce (reprezentowanej przez uogólnioną operację na pomiarach), że jest odpowiednia lub nieodpowiednia. Operacje te powinny być raczej uważane za odpowiednie lub nieodpowiednie w stosunku do wzoru (i NAS).
\begin{definition}
$F$ jest względnie odpowiednie w stosunku do wyrażenia $W$ oraz $U$ (NAS) wtedy i tylko wtedy, gdy $W(F)$ jest empirycznie znaczące względem $U$.
\end{definition}

Należy zauważyć, że to kryterium adekwatności dla operacji statystycznej względem wzoru nie wymaga wyraźnie, aby wzór był konstruowany z warunkami operacji. W rzeczywistości to, czy operacja jest odpowiednia w stosunku do wzoru i NAS zależy tylko od relacji między wzorem, a NAS. Z tego wynika, że jeśli jakakolwiek operacja statystyczna jest odpowiednia w stosunku do wzoru i NAS, to każda inna operacja jest również odpowiednia w stosunku do tej samego wzoru i NAS. To pokazuje, że po prostu przeszliśmy przez trudny problem próby określenia warunków, które musiałyby być spełnione przez wzór w odniesieniu do operacji statystycznej. W ważnych zastosowaniach tego kryterium będziemy zajmować się tylko wzorami, które odnoszą się do danej operacji (można powiedzieć, że wzór (3.5) dotyczy średniej operacji).

Teraz pokazujemy każdy z trzech specjalnych rodzajów niezmienniczości jako specjalne przypadki niezmienniczości względem wzoru lub klasy wzorów. Poszczególne wzory, o których mowa, są tym, co nazywamy bezwzględnym, referencyjnym i wzorami porównawczymi. Są one definiowane w sposób okrężny: najpierw określamy, jakie muszą być funkcje prawdy tych wzorów, a następnie definiujemy wzór, który będzie tego rodzaju, na wypadek, gdyby miał jedną z nich jako swoją funkcję prawdy. Należy założyć, co może być bardzo wątpliwe, a mianowicie, że wszystkie te funkcje prawdy są funkcjami prawdy jakiegoś wzoru.
\begin{definition}
Niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach z dziedziną $\mathcal{D}$. Wtedy:
\begin{enumerate}
\item
Dla wszystkich liczb rzeczywistych $\alpha, ABS_{F,\alpha}$ jest funkcją z dziedzina $\mathcal{D}$ taką, że dla wszystkich $m;\overline{x} \in \mathcal{D}$,
\begin{equation*}
ABS_{F,\alpha}(m;\overline{x})= \left\{ \begin{array}{lIl}
1 & \textrm{gdy} & F(m;\overline{x})=\alpha,}\\
0 & \textrm{wpp}}\\
\end{array} \right.
\end{equation*}
\item
$REF_{F}$ jest funkcją z dziedziną $\mathcalD'}$ składającą się ze wszystkich uporządkowanych trójek $m;x,\overline{x}$, gdzie $m;\overline{x}$ jest w $\mathcal{D}$ i $x$ jest w dziedzinie $m$, taka że
\begin{equation*}
REF_{F}(m;x,\overline{x})= \left\{ \begin{array}{lIl}
1 & \textrm{gdy} & m(x)=F(m;\overline{x}),}\\
0 & \textrm{wpp}}\\
\end{array} \right.
\end{equation*}
\item
$COMP_{F}$ jest funkcją z dziedziną $\mathcal{D''}$ składająca się ze wszystkich uporządkowanych trójek $m;\overline{x},\overline{y},$ gdzie $m;\overline{x}$, $m;\overline{y} \in \mathcal{D}$ taka że
\begin{equation*}
COMP_{F}(m;\overline{x},\overline{y})= \left\{ \begin{array}{lIl}
1 & \textrm{gdy} & F(m;\overline{x})=F(m;\overline{y}),}\\
0 & \textrm{wpp}}\\
\end{array} \right.
\end{equation*}
\item
Rozważane są tylko takie wyrażenia które wykorzystują pewne funkcje $ABS_{F,\alpha}$, $REF_{F}$ lub $COMP_{F}$ jako swoje funkcje prawdy.
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{przyklad}[Funkcji ABS]
Rozważmy próbę losową pochodzącą z rozkładu normalnego przy granicznym poziomie istotności $\alpha$. Jeżeli $ F(m;\overline{x})=\alpha$ funkcja $ABS$ zwróci 1 w przeciwnym przypadku 0.
\end{przyklad}
\begin{przyklad}[Funkcji REF]
Osobnik $x$ ma wzrost równy średniej z populacji $\overline{x}$ wtedy funkcja $REF$ zwraca 1 w przeciwnym przypadku 0.
\end{przyklad}
\begin{przyklad}[Funkcji COPM]
Średnia wzrostu populacji $\overline{x}$ i $\overline{y}$ są równe wtedy funkcja $COMP$ zwraca 1 w przeciwnym przypadku 0.
\end{przyklad}
Jest to oczywiste, pod warunkiem, że istnieją symbole dla wszystkich liczb rzeczywistych (ogólniej, każda z powyższych funkcji prawdy jest funkcją prawdy jakiegoś wzoru), że:
\begin{tw}
Niech $F$ będzie uogólnioną operacją na pomiarach taka że dla wszystkich rzeczywistych $\alpha$, $ABS_{F,\alpha}$ i $REF_{F}$ $COMP_{F}$ są także uogólnionymi operacjami na pomiarach, oraz niech $U$ będzie numerical assignment sysytem. Wtedy:
\begin{enumerate}
\item
$F$ jest bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do $U$ wtedy i tylko wtedy gdy, jest względnie odpowiednia w stosunku do $ABS_{F,\alpha}$ i $U$.
\item
$F$ jest odnośnikowo niezmiennicza w stosunku do $U$ wtedy i tylko wtedy gdy, jest względnie odpowiednia w stosunku do $REF_{F}$ i $U$.  
\item
$F$ jest porównawczo niezmiennicza w stosunku do $U$ wtedy i tylko wtedy gdy, jest względnie odpowiednia w stosunku do $COMP_{F}$ i $U$.    
\end{enumerate}
\end{tw}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item
$\implies$
Niech $F$ będzie bezwzględnie niezmiennicza w stosunku do $U$ 
\begin{equation}
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M}  \forall_{x \in \domkniecie{A}} \quad F(m_{1};x)=F(m_{2};x).
\end{equation}
Niech $\alpha \in \mathbb{R}$. Pokażemy, że $ABS_{F,\alpha}$ jest bezwzględnie niezmiennicza. Niech $m_1$, $m_2 \in M$ oraz niech $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ 
\begin{enumerate}[I.]
\item
Jeśli $ABS_{F,\alpha}(m_1;\overline{x})=1$ to $F(m_1;\overline{x})=\alpha$ z (3.17) $F(m_2;\overline{x})=\alpha$ stąd $ABS_{F,\alpha}(m_2;\overline{x})=1$.
\item
Jeśli $ABS_{F,\alpha}(m_1;\overline{x})=0$ to $F(m_1;\overline{x})\ne \alpha$ z (3.17) $F(m_2;\overline{x})\ne\alpha$ stąd $ABS_{F,\alpha}(m_2;\overline{x})=0$.
\end{enumerate}
Zatem 
$$
ABS_{F,\alpha}(m_1;\overline{x})=ABS_{F,\alpha}(m_2;\overline{x}).
$$
Z dowolności $m_1$, $m_2$, $x$ oraz $\alpha$ pokazaliśmy, że $ABS_{F,\alpha}$ jest bezwzględnie niezmiennicza.

$\impliedby$
Rozumujemy nie wprost, zatem istnieją $m_1$, $m_2 \in M$ oraz $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ takie, że
$$
F(m_1;\overline{x})\ne F(m_2;\overline{x})
$$
Niech $\alpha=F(m_1;\overline{x})$. Rozważmy wyrażenie $ABS_{F,\alpha}$  z założenia jest ono bezwzględnie niezmiennicze wtedy $ABS_{F,\alpha}(m_1;\overline{x})=1$. Skoro jest bezwzględnie niezmiennicza  to $ABS_{F,\alpha}(m_1;\overline{x})=ABS_{F,\alpha}(m_2;\overline{x})=1$. Z definicji $ABS_{F,\alpha}(m_2;\overline{x})$ mamy, że $F(m_2;\overline{x})=\alpha$ a $\alpha=F(m_1;\overline{x})$. Sprzeczność, jest ona efektem takiego przypuszczenia, że $F(m_1;\overline{x})\ne F(m_2;\overline{x})$, stad (3.17).
\item
$\implies$
Niech $F$ będzie odnośnikowo niezmiennicza w stosunku do $U$ 
\begin{equation}
\forall_{m_{1}, m_{2} \in M} \forall_{x \in A} \forall_{\overline{x} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x})\in \mathcal{D} \implies  m_{1}(x)=F(m_{1};\overline{x}) \iff m_{2}(x)=F(m_{2};\overline{x}).
\end{equation}
Pokażemy, że $REF_{F}$ jest bezwzględnie niezmiennicza. Niech $m_1$, $m_2 \in M$ oraz niech $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ 
\begin{enumerate}[I.]
\item
Jeśli $REF_{F}(m_1;X,\overline{x})=1$ to z definicji $m_1(x)=F(m_1;\overline{x})$ z (3.18) $m_2(x)=F(m_2;\overline{x})$ stąd $REF_{F}(m_2;x,\overline{x})=1$.
\item
Jeśli $REF_{F}(m_1;x,\overline{x})=0$ to z definicji $m_1(x)\neF(m_1;\overline{x})$ z (3.18) $m_2(x)\neF(m_2;\overline{x})$ stąd $REF_{F}(m_2;x,\overline{x})=0$.
\end{enumerate}
Zatem 
$$
REF_{F}(m_1;x,\overline{x})=REF_{F}(m_2;x,\overline{x}).
$$
Z dowolności $m_1$, $m_2$, $\overline{x}$, $x$ oraz $\alpha$ pokazaliśmy, że $REF_{F}$ jest bezwzględnie niezmiennicza.
$\impliedby$
Rozumujemy nie wprost, zatem istnieją $m_1$, $m_2 \in M$ oraz$x\in A$ $\overline{x} \in \domkniecie{A}$ takie, że
$$
m_{1}(x)=F(m_{1};\overline{x}) \notiff m_{2}(x)=F(m_{2};\overline{x}).
$$
\begin{enumerate}[I.]
\item
Jeśli $m_1(x)=F(m_1;\overline{x})$ wtedy $REF_{F}(m_1;x,\overline{x})=1$ z bezwzględnej niezmienniczości $REF_{F}(m_2;X,\overline{x})=1$ wtedy $m_2(x)=F(m_2;\overline{x})$. Sprzeczność.
\item
Jeśli $m_1(x)\ne F(m_1;\overline{x})$ wtedy $REF_{F}(m_1;X,\overline{x})=0$ z bezwzględnej niezmienniczości $REF_{F}(m_2;X,\overline{x})=0$ wtedy $m_2(x)\ne F(m_2;\overline{x})$. Sprzeczność.
\end{enumerate}
Skoro wszystkie przypadki skończyły się uzyskaniem sprzeczności to nasze przypuszczenie musi być fałszywe.
\item 
$\implies$
Niech $F$ będzie porównawczo niezmiennicza w stosunku do $U$ 
\begin{equation}
\forall_{m_1, m_2 \in M}  \forall_{\overline{x},\overline{y} \in \domkniecie{A}} \quad m_1(\overline{x}), m_2(\overline{x}),m_1(\overline{y}), m_2(\overline{y}) \in \mathcal{D} \implies  F(m_{1};\overline{x})=F(m_{1};\overline{y}) \iff F(m_{2};\overline{x})=F(m_{2};\overline{y}).
\end{equation}
Pokażemy, że $COMP_{F}$ jest bezwzględnie niezmiennicza, to znaczy
\begin{equation}
\forall_{m_1, m_2 \in M} \forall_{\overline{x}, \overline{y}\in \domkniecie{A}} \quad COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y}).
\end{equation}
 Niech $m_1$, $m_2 \in M$ oraz niech $\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$ 
\begin{enumerate}[I.]
\item
Jeśli $COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=1$ to $F(m_1;\overline{x})=F(m_1;\overline{y}$ to z (3.19) $F(m_2;\overline{x})=F(m_2;\overline{y})$ stąd $COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y})=1$.
\item
Jeśli $COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=0$ to $F(m_1;\overline{x})\neF(m_1;\overline{y}$ to z (3.19) $F(m_2;\overline{x})\ne F(m_2;\overline{y})$ stąd $COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y})=0$.
\end{enumerate}
Zatem 
$$
COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y}).
$$
Z dowolności $m_1$, $m_2$, $\overline{x}$, $x$ pokazaliśmy, że $COMP_{F}$ jest bezwzględnie niezmiennicza.
$\impliedby$
Rozumujemy nie wprost, zatem istnieją $m_1$, $m_2 \in M$ oraz$x\in A$ $\overline{x}, \overline{y} \in \domkniecie{A}$ takie, że
$$
F(m_{1};\overline{x})=F(m_{1};\overline{y}) \notiff F(m_{2};\overline{x})=F(m_{2};\overline{y}).
$$
\begin{enumerate}[I.]
\item
Jeśli $F(m_1;\overline{x}=F(m_1;\overline{y}))$ wtedy $COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=1$ z (3.20) $COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y})=1$ z def $COMP_F$ $F(m_2;\overline{x})=F(m_2;\overline{y})$. Sprzeczność.
\item
Jeśli $F(m_1;\overline{x}\ne F(m_1;\overline{y}))$ wtedy $COMP_{F}(m_1;\overline{x},\overline{y})=0$ z (3.20) $COMP_{F}(m_2;\overline{x},\overline{y})=0$ z def $COMP_F$ $F(m_2;\overline{x})\ne F(m_2;\overline{y})$. Sprzeczność.
\end{enumerate}
Skoro wszystkie przypadki skończyły się uzyskaniem sprzeczności to nasze przypuszczenie musi być fałszywe.
\end{enumerate}
\end{proof}

Oczywiste jest, że różnorodność różnych wzorów obejmujących operację statystyczną, którą możemy być zainteresowani, jest dość duża. Wyodrębniając trzy rodzaje niezmienniczości omówione powyżej, które są obecnie postrzegane jako warunki poprawności operacji względem tych specjalnych klas wzorów, skoncentrowaliśmy się na wąskiej klasie możliwych wymagań niezmienniczości. Sugeruje to poszerzenie zakresu dochodzenia, aby w miarę możliwości określić, jakie są ogólne warunki, które musi spełnić operacja statystyczna, tak aby była ona odpowiednia w odniesieniu do dowolnego arbitralnego wzoru i dowolnego typu skali głównej. W związku z tym możemy sobie wyobrazić, czy następujący wzór obejmujący operację średniej jest empirycznie znaczący w stosunku do niektórych NAS:
\begin{equation*}
Mean(m;\overline{x})+Mean(m;\overline{y})>Mean(m;\overline{z}).
\end{equation*}
Lub, bardziej ogólnie, możemy chcieć określić warunki empirycznej istotności i odpowiedniości dla wzorów obejmujących więcej niż jedną operację statystyczną, tak jak w przypadku współczynnika zmienności:
\begin{equation*}
\frac{Mean(m;\overline{x})}{SD(m;\overline{x})} > \frac{Mean(m;\overline{y})}{SD(m;\overline{y})}
\end{equation*}


Oczywiste jest, że istnieje duża różnorodność wymagań niezmienności, które mogą powstać w celu zapewnienia odpowiedniości operacji statystycznych w stosunku do różnych rodzajów stwierdzeń, a trzy dotychczas omówione rodzaje wyraźnie ich nie wyczerpują.
\section{Fundamentalne systemy pomiarowe}

Do tej pory klasy $M$ i $\Phi$ w NAS $\tuple{A,M,a,\Phi}$ zostały potraktowane jako niezanalizowane. Jest jeden rodzaj pomiaru, w którym $M$ i $\Phi$ mogą być wyraźnie scharakteryzowane. Są to te, w których miary liczbowe są związane z jasno zdefiniowanymi operacjami obserwacyjnymi i relacjami zgodnie z precyzyjnymi regułami, które pokazują, które cechy numerical assignment są arbitralne i odzwierciedlające wewnętrzne aspekty danych. Klasy te nazywamy podstawowymi systemami pomiarowymi (fundamental measurement systems - w skrócie FMS).W następnej części pokażemy, że jeśli pomiary mogą być analizowane w ten sposób, wymóg empirycznego znaczenia wzorów w stosunku do tych systemów jest równoważny do efektu, który wzór określa wewnętrzna właściwość lub relacja mierzonych obiektów.

Pojęcie fundamentalnego systemu pomiarowego, który reprezentujemy formalnie, zależy od następujących.
\begin{enumerate}
\item
Zbiór $A$ empirycznych obiektów, które są mierzone pod pewnym względem (ten sam zestaw, który jest pierwszym elementem odpowiednich NAS, $\tuple{A,M,a,\Phi}$).
\item
Jedna lub więcej operacji obserwacyjnych i relacji, $R_{1},R_{2},\dots$ zdefiniowane nad zbiorem $A$ (Z teoretycznego punktu widzenia operacje są
specjalnym rodzajem relacji; stąd nie ma strat w ogólności w reprezentowaniu wszystkich podstawowych operacji i relacji empirycznych jako relacji teoretyczno-ustalonych).
\item
Klasa $a$ liczb rzeczywistych, które są możliwymi wartościami miar obiektów w $A$ (tak samo jak trzeci element odpowiedniego NAS).
\item
Dla każdej empirycznej operacji lub relacji $R_{i}$, odpowiadająca jej numeryczna operacja lub relacja $R_{i}$ (o takiej samej liczbie argumentów jak $R_{i}$) jest zdefiniowana nad $a$.
\item
Klasa $M:A\to a$, które mają właściwość odwzorowania każdego $R_{i}$ na odpowiadający mu $R_{i}$ tj. zbiór wszystkich funkcji $m$ z $A\to a$ taki, że dla każdego $R_{i}$, jeśli $R_{i}$ jest relacją n-miejsc nad $A$, to dla wszystkich $x_{1},\dots, x_{n} \in A$,
\begin{equation*}
R_{i}(x_{1},\dots,x_{n}) \textrm{ trzyma wtedy i tylko wtedy, gdy } R_{i}(m(x_{1}),\dots,m(x_{n})) \textrm{ trzyma}.
\end{equation*}
\item
Klasa $\Phi:a\to a$, która ma własności odwzorowywania każdego $R_{i} \to R_{i}$ tj. zbiór wszystkich funkcji $\phi: a \to a$, że dla każdego $R_{i}$ jeżeli $R_{i}$ jest relacją n-miejsc, wtedy dla wszystkich $\alpha_{1},\dots,\alpha_{n}\in a$
\begin{equation*}
R_{i}(\alpha_{1},\dots,\alpha_{n}) \textrm{ trzyma wtedy i tylko wtedy, gdy } R_{i}(\phi(\alpha_{1}),\dots,\phi(\alpha_{n})) \textrm{ trzyma}.
\end{equation*} 
\end{enumerate}

Technicznie rzecz biorąc, system $G = \langle A,R_{1},R_{2},\dots \rangle$, w którym $A$ jest zbiorem, a $R_{1}, R_{2}, \dots$ są relacjami nad $A$, nazywany jest relational system, a system $\mathcal{G} = \langle a, \mathcal{R_{1}},\mathcal{R_{2}}, \dots \rangle$ jest nazywany numerical relational system, ponieważ jest to relational system, którego dziedzina, $a$, jest klasą liczb rzeczywistych. Funkcja $m: A \to a$ ws taki sposób, aby przenosić każde $R_{i}$ do odpowiedniego $R_{i}$ (w sposób 5 powyżej) nazywana jest homomorficznym osadzeniem $G$ w $\mathcal{G}$ i dowolna funkcja $\phi :a \to a$ w taki sposób, aby przenosić każde $R_{i}$ w siebie nazywamy homomorficznym osadzeniem $\mathcal{G}$ w siebie. Z tą terminologią możemy zdefiniować:
\begin{definition}
Fundamentalny system pomiarów jest to uporządkowana czwórka $\tuple{G,M,\mathcal{G},\Phi}$ taka, że:
\begin{enumerate}
\item
$G$ jest systemem relacyjnym i $\mathcal{G}$ jest numerical relational system.
\item
$M$ jest klasą homomorficznego osadzenia $G$ w $\mathcal{G}$.
\item
$\Phi$ jest klasą homomorficznego osadzenia $\mathcal{G}$ w siebie. 
\end{enumerate} 
\end{definition}

Oczywiście klasy $M$ i $\Phi$ są definiowalne w warunkach $G$ i $\mathcal{G}$. Celem ich wyraźnego przedstawienia jest ułatwienie porównania z NAS, które odpowiadają FMS.
\chapter{Podsumowania}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}
\end{document}